\chapter{Rêve dément}

%Dear Journal,

Cher Journal,

%What happens to us between sleeping and waking? Every night, when the moon rises, we march like sheep into that deep darkness, not knowing what truth mechanizes the spaces between our heartbeats during such long and noble silence. Are we really the same ponies when we wake up? Or is what rises with the morning merely a carbon copy of the thinking creature that had laid itself down the evening before? What a strange homunculus that thing must be, a golem crafted after the flimsy blueprint of a slumbering soul's final thoughts, that it is no wonder that all of our ambitions, aspirations, and hopes are only residually pursued until the bitter end.

Que se passe-t-il entre le sommeil et l'éveil ? Chaque nuit, quand la lune se lève, nous avançons tels des moutons dans cette sombre contrée, ignorant par quel mécanisme nos cœurs continuent de battre par ce noble silence. Sommes-nous vraiment les mêmes quand nous nous réveillons ? Ou l'être qui se redresse au matin n'est-il qu'une copie carbone de la créature pensante qui s'est étendue la veille au soir ? Quelle étrange créature ce doit être, golem des souvenirs fragiles d'une âme endormie. Pas étonnant qu'il reste si peu de choses de nos ambitions, aspirations et espoirs, quand la fin arrive.

%What, then, should we call our dreams? Are they the manifestations of regret? Are they the substance of all our attachments thrown into a searing crucible of mortal fear? Do we dream because we know of loss, of all its colorlessness, across which our wills and desires shatter like eggshells dashed against a brick wall?

Dans ce cas, comment expliquer nos rêves ? Sont-ils des manifestations du regret ? Sont-ils la substance de tous nos attachements, jetés dans le creuset ardent de nos peurs mortelles ? Rêvons-nous parce que nous sommes séparés ? Parce que la séparation, dans toute sa froideur, est telle un mur de briques sur lequel nos désirs projetés crèvent comme de vulgaires coquilles d'œufs ?

%I used to believe in these things. I saw the fall of night like the mistress of death. Dreaming was a threadbare, skittering whisper—like the a flutter of gray wings or the curling legs of an overturned moth after a short and fruitless life of chasing the invisible purpose behind flame. When a pony is alone—and lucid—whilst cast before the great looming darkness of a world that forgets her, dreams serve nothing more than a dissonant overture to a symphony of screams.

J'ai cru en toutes ces choses. J'ai vu la nuit tomber annonçant la mort. Les rêves étaient pour moi des murmures d'agonie, comme le battement des ailes ou le repliement des pattes d'un papillon de nuit renversé, dont la courte vie, consacrée à quelque mystérieux objectif derrière la flamme, s'est révélée vaine. Quand un poney est seul, et lucide, et plongé dans l'abysse d'un monde qui l'ignore, les rêves n'ont pas pour autre fin que d'introduire la dissonante symphonie de ses pleurs.

%It was with a very mad notion, then, that I once stumbled upon a miraculous epiphany: a dream is much like a song. Very often do ponies forget the title of the instrumental. On other occasions, ponies are even likely to forget the name of the composer. What is not lost between that impermeable gap of sleeping and waking is the tune, the indefinable voice that plays with our ears like a mother licks her newborn foal. And when we open our eyes to the golden glow of a new dawn, it is something more than our bodies that animates us, something that gives us the tempo to which our hearts can dance, something that makes us crawl out of our beds like a resurrected soul is blessed to climb out of a tomb.

C'est dans cette folie, précisément, que j'eus la miraculeuse épiphanie : un rêve est comme une chanson. Il est courant que les poneys oublient le titre du morceau. Parfois, les poneys ont aussi tendance à oublier le nom du compositeur. Ce qui demeure dans ce gouffre insondable qui sépare le sommeil de l'éveil, c'est la mélodie, cette voix indéfinissable qui s'infiltre dans nos oreilles comme une mère caresse son nouveau-né. Quand nous ouvrons les yeux à la lumière de l'aube, c'est plus qu'un corps qui nous anime, c'est un tempo qui fait vibrer nos cœurs, un rythme qui nous fait sortir de nos lits tel un chant divin faisant grimper les âmes hors de leurs tombes.

%Life is a very impossible thing, bleak and dark and dastardly at every turn. But something in the cold void of night—something as black if not blacker than death itself—slips a tune into our meaty hearts as a gardener plants a seed in inert soil. What grows from our dreams is a symphony, at times an orchestra that has no artist. And like that orchestra, we blossom against the nothingness, until our search—our growth—becomes life itself, becomes something impossible, like remembering the name of a musician that you were never introduced to, only to learn that it was yourself the whole time.

La vie est une sombre, triste et cruelle erreur de la nature. Mais il y a quelque chose dans le vide glacé de la nuit, quelque chose d'aussi noir \textendash~si ce n'est plus~\textendash que la mort elle-même, quelque chose qui s'infiltre dans nos âmes comme la graine dans le sol fertile. De cette graine mûrit une symphonie, un orchestre sans musiciens. Et comme cet orchestre, nous nous élevons du néant, jusqu'à ce que notre recherche devienne la vie elle-même : quelque chose d'impossible, comme se rappeler le nom d'un musicien qu'on n'a jamais rencontré. Parce que depuis le début, ce musicien c'était nous.

%I do very much love to dream. Does that make me mad? I daresay, it makes me alive.

J'aime beaucoup les rêves. Est-ce que ça fait de moi une démente ? J'ose penser que ça fait de moi un être vivant.

\sep















%It was the eve of the Summer Sun Celebration. All across Ponyville, ponies gathered in happy little clusters, forming circles around brilliant bonfires that shone like amber plumes under the crimson kiss of a sunset. The air was filled with laughter, murmur, and music as the villagers prepared for the annual tradition of an entire night spent awake in the joyful sway of camaraderie. Princess Celestia was visiting Baltimare that year, but that didn't stop the Ponyvilleans from eagerly greeting the morning sunrise and giving thanks to their patron alicorn for bringing light to Equestria each day.

C'était la veille de la Fête du solstice d'été. Dans tout Poneyville des poneys se rassemblaient en joyeux petits groupes, formant des cercles autour de grands feux qui brillaient telles des plumes d'ambre sous la lueur du crépuscule. Le village était plein de rires, de murmures et de musique, alors que les villageois se préparaient comme tous les ans à passer la nuit entre amis. La princesse Célestia visitait Baltimare cette année, mais ça n'empêchait pas les poneyvillois d'attendre avec impatience le lever du soleil, et de remercier leur régente alicorne pour la lumière qu'elle leur donnait tous les jours.

%One soul, however, was anything but jubilant. The earth pony sat alone beside a bonfire, displaced from the thick of the crowd. There was a sullen shadow over his orange coat and earthen brown mane that night, and it matched the stallion's melancholic expression as he stared tiredly into the flames, his ears barely pricking to the music that wafted over his slumped shoulders. As the day slowly died around him—forming a purple roof to the village full of summer merriment—his eyes closed and he exhaled a cold sigh.

Il était cependant une âme qui ne s'amusait guère. Un poney, terrestre, était assis tout seul près d'un feu, à l'écart de la foule. L'ombre ternissait son pelage orange et sa crinière brune, rajoutant à l'air mélancolique de l'étalon, qui regardait les flammes avec lassitude, écoutant à peine la musique qui portait par derrière son dos voûté. Alors que le jour s'éteignait paisiblement autour de lui, formant un toit mauve au-dessus du village où régnait le bonheur, ses yeux se fermèrent, et il poussa un soupir froid.

%Just then, there was a cheerful voice echoing over the crackling, burning pyre before him. “Caramel! Hey there, dude! What's happening?!”

À ce moment-là, une voix pleine de joie se fit entendre par-dessus les crépitements du foyer devant lui. \og Caramel ! Eh bah alors, qu'est-ce qui se passe mon pote ?! \fg

%Caramel looked up with a start, then breathed easier. He bore a practiced grin, as sweet as his name and yet just as flimsy. “Hey there, Thunderlane... Blossomforth. What are you two up to?”

Caramel sursauta, puis retrouva sa respiration normale. Il portait un sourire étudié, aussi doux que son nom et pourtant aussi léger. \og Salut Thunderlane\dots et Blossomforth. Tout va bien pour vous ? \fg

%The pegasus couple shuffled up to the bonfire where Caramel was seated. “We were about to ask you the same thing, dude!” Thunderlane exclaimed. “The gang's all hanging out beside the town hall building.”

Le couple de pégases rejoignit Caramel près du feu. \og On allait te demander la même chose, mon pote ! \fg s'exclama Thunderlane. \og Les autres traînent tous du côté de la mairie. \fg

%“Rumor has it that the mayor's godchild—a Wonderbolt—is visiting from Cloudsdale!” Blossomforth added with a grin, her freckles illuminated by the nearby tongues of flame. “Supposedly he's gonna do some air tricks for all of us before the fireworks start at moonrise!”

\og Il paraît que le filleul de la Maire \textendash~un Wonderbolt~\textendash est venu tout droit de Cloudsdale pour visiter la ville ! \fg ajouta Blossomforth avec un sourire, tâches de rousseur illuminées par les flammes proches. \og On dit qu'il va montrer des acrobaties avant les feux d'artifice au lever de la lune ! \fg

%“Hmmm... Sounds pretty sweet,” Caramel said with a grin, albeit a grin that was already crumbling. “But, face it, guys. Your little clique of pegasi is awesome, but I always feel like a dead weight when I'm around you.”

\og Hmmm\dots ça a l'air chouette \fg, dit Caramel avec un sourire qui commençait à s'affaiblir. \og Mais bon, soyons honnêtes. Elle est géniale votre petite clique de pégases, mais j'ai l'impression d'être un poids mort à côté de vous. \fg

%“Nonsense!” Blossomforth's face grew long. “How could you say that, Caramel? We love it when you hang around.”

\og N'importe quoi ! \fg Blossomforth fit la moue. \og Comment tu peux dire ça Caramel ? On adore quand tu traînes avec nous. \fg

%“Yeah, besides...” Thunderlane wagged his eyebrows. “Wind Whistler's gonna be there—”

\og Ouais. Et puis\dots \fg Thunderlane remua les sourcils. \og Wind Whistler sera là\dots \fg

%“Shhh!” Blossomforth lightly slapped Thunderlane's chest with one of her milk-white wings. “Thunder! What did we talk about earlier...?”

\og Chuuut ! \fg Blossomforth frappa gentiment Thunderlane sur le ventre avec une de ses ailes couleur lait. \og Thunder ! Qu'est-ce qu'on avait dit plus tôt\dots ? \fg

%“Jeez! Sorry! I was only trying to—!”

\og Eh ho ! Pardon ! Je voulais juste\dots ! \fg

%Caramel cleared his throat. He stared at the two and said, “You're both Souls of Solstice tonight, aren't you?”

Caramel s'éclaircit la gorge. Regardant les deux pégases, il dit : \og Vous êtes âmes du solstice, n'est-ce pas ? \fg

%The two pegasi glanced back at him, then smiled bashfully. Their cheeks turned matching shades of red as they dug at the ground with errant hooves.

Les deux pégases lui rendirent son regard, puis sourirent timidement, les joues se colorant d'un même rouge, sabots grattant distraitement le sol.

%“Yes, well...”

\og C'est que\dots \fg

%“So what if it's our second time in a row being Souls of Solstice?”

\og Et pourquoi on ne pourrait pas être âmes du solstice deux années de suite, hein ? \fg

%“There's just no other choice, really...”

\og Il n'y a personne d'autre, vraiment\dots \fg

%“I know all of the ponies have been talking about us since Hearts and Hooves Day, but...”

\og Je sais qu'on parle de nous depuis la Saint Galopin, mais\dots \fg

%“Egads... heeheehee... Is it really such a big deal?”

\og Oh et puis alors\dots C'est si grave que ça ? \fg

%Caramel smiled softly at them, a very genuine thing. “I'm glad for you two. I'm sure every other pony is as well. I hope your Summer Sun Celebration is fantastic and memorable. As for myself... I really just want to sit here and relax. A lot of stuff has happened over the past year, and this has been my first opportunity to... to just think... y'know?”

Caramel leur sourit tendrement, un sourire très sincère. \og Je suis heureux pour vous. Je suis sûr que les autres poneys aussi. J'espère que vous passerez une Fête du solstice d'été mémorable. Quant à moi\dots J'ai juste envie de rester assis et de me reposer. Ça a été une année compliquée, et ce soir est l'occasion rêvée pour\dots pour réfléchir, vous comprenez ? \fg

%“But it doesn't mean that you have to think alone, does it?” Blossomforth asked with a look of sympathy bathing her features. “This is a special night, Caramel. You have friends. In fact, Windy was just talking the other day about how she—oh... erm...” She bit her lip guiltily and glanced up at Thunderlane.

\og Mais ce n'est pas une raison pour réfléchir tout seul ! \fg dit Blossomforth avec une expression de compassion. \og C'est censé être une nuit spéciale, Caramel. Tu as des amis. En fait, Windy parlait justement l'autre jour de ses\dots oh\dots euh\dots \fg Elle se mordit la lèvre d'un air coupable et interrogea Thunderlane du regard.

%Thunderlane smiled, nuzzled her, and glanced one last time Caramel's way. “You sure you won't change your mind, bro?”

Ce dernier sourit, frotta son museau au sien, et se tourna vers Caramel une dernière fois. \og Tu es sûr, mon pote ? \fg

%“Go on, Souls of Solstice,” Caramel spoke in a detached voice. He closed his eyes and once more relaxed to the musical chords that were softly serenading his lonesome ears into the crest of night. “Embrace the sunrise together. Don't worry about me.”

\og Allez-y, âmes du solstice \fg, dit Caramel sur un ton détaché. Il ferma les yeux, se reposant au son des accords de musique qui le berçaient au cœur de la nuit. \og Regardez le soleil se lever ensemble. Ne vous en faites pas pour moi. \fg

%The two pegasi slowly, sadly left his side. Their hooves were distant shuffles amidst the bonfire's crackling embers. Once his friends were nothing but a memory, Caramel sighed. He opened his eyes and dug twin circles in the dirt between him and the flames, as if mapping out a solemn eternity for himself.

Les deux pégases le quittèrent lentement, tristement, et bientôt leurs sabots ne furent plus que des bruits feutrés dans le crépitement des flammes. Quand ses amis furent devenu un souvenir, Caramel soupira. Il ouvrit les yeux et traça des cercles dans la terre entre lui et le feu, comme pour représenter l'éternité qui se présentait devant lui.

%It was precisely then that the music died. “It's a lot like dreaming, isn't it?”

C'est à ce moment bien précis que la musique s'arrêta.

\og Ça ressemble beaucoup à un rêve, n'est-ce pas ? \fg

%Caramel blinked awkwardly. He raised his head, glancing all around, until his gaze finally fell upon me. “Uhm... What's like dreaming?” he asked.

Caramel cligna plusieurs fois des yeux. Il leva la tête pour chercher autour de lui, jusqu'à remarquer ma présence. \og Euh\dots qu'est-ce qui ressemble à un rêve ? \fg demanda-t-il.

%“Living,” I said. I stood a few meters behind him, my body leaning up against a wooden post. My lyre levitated in front of me as I reached two hooves up and lowered the stone-gray hoodie from over my horn. “Sunrise and sunset: our days pass by between sleeping and waking. It's like a constantly changing stage-play with the darkest curtains imaginable.” I smiled softly and began magically plucking the strings of the lyre. The instrument was leading the conversation; my words were merely a background chorus. “You look like an actor who's lost his motivation. Dare I ask why?”

\og La vie \fg, dis-je. Je me tenais quelques mètres derrière lui, appuyée contre un poteau de bois, ma lyre lévitant devant moi. Je levai les deux sabots pour ôter la capuche gris roche qui couvrait ma corne. \og L'aube et le crépuscule : le sommeil et l'éveil se disputent notre temps. Comme dans une pièce de théâtre avec des changements de scène en permanence, et les plus sombres rideaux qu'on puisse imaginer. \fg Je commençai à frotter les cordes de la lyre en souriant. L'instrument menait la conversation ; mes mots n'étaient guère qu'un chœur derrière la mélodie. \og Vous avez l'air d'un acteur qui a perdu sa motivation. Puis-je demander pourquoi ? \fg

%“Look, thanks for your concern, but I’m really just here to relax with my thoughts, if you don’t mind,” he said. “You can, uhm. You can play your music though. It’s nice to listen to.”

\og Écoutez, merci de vous inquiéter pour moi, mais je ne suis là que pour réfléchir en paix, si ça ne vous dérange pas \fg, dit-il. \og Cela dit, vous pouvez\dots jouer de la musique si vous voulez. C'est agréable. \fg

%“Hmmm... Very well then.” I smiled gently and resumed plucking my strings with soft magic. “Music it is.”

\og Hmmm\dots Très bien. \fg Je poursuivis mon morceau par magie. \og En avant la musique. \fg

%But as the melody resumed, Caramel was hardly at ease. He fidgeted, his limbs jolting with an jittery nature that rivaled the snapping embers of the burning pyre. Finally, he spoke up. “My friends just wouldn’t understand.”

Mais tandis que la mélodie reprenait, Caramel n'était pas très à l'aise. Il remuait sur place, ses tics nerveux rivalisant avec les craquements des bûches incandescentes. Finalement, il parla. \og Mes amis refusent de comprendre. \fg

%“Hmm?” I uttered from where I was strumming. “What was that?”

\og Hmm ? \fg fis-je entre deux accords. \og Comment ? \fg

%“My friends. The pegasi who were here just now.”

\og Mes amis. Les pégases qui viennent de s'en aller. \fg

%“The ones who trotted off happily without you? Who can blame them? This should be a night of celebration, yes?”

\og Ceux qui sont partis au trot joyeusement en vous laissant tout seul ? Comment leur en vouloir ? C'est censé être une nuit de fête, non ? \fg

%“Well, yeah...”

\og C'est vrai\dots \fg

%“And is there a reason why you’re not celebrating with them?”

\og Et y a-t-il une raison particulière pour laquelle vous ne faites pas la fête avec eux ? \fg

%“Oh, it's nothing important,” Caramel said.

\og Oh, rien d'important \fg, dit Caramel.

%"Very well then. I’ll just be here with my music,” I uttered, barely hiding a smile.

\og Tant mieux. Je vais rester là et jouer de la musique \fg, dis-je sans cacher mon sourire.

%His jaw tensed. After a flaring of his nostrils, Caramel muttered aloud, “I used to love this annual event. But this year, it’s not so easy.” He spoke to me, and yet I was a perfect stranger. Something in the worn edges of his face announced a desperate need to speak, or else I would have never bothered ushering the truth from him to begin with. “If nothing else, the Summer Sun Celebration reminds me that so much time has gone by...” He weathered a shuddering sigh, his blue eyes returning to the blazes before him. “...and so little good has come of it.”

La mâchoire de Caramel se tendit. Après avoir soufflé par les naseaux, il dit tout haut : \og Avant j'adorais cette période de l'année. Mais celle fois-ci, c'est différent. \fg Il s'adressait à moi, une parfaite étrangère. Quelque chose dans ses traits las indiquait un besoin désespéré de parler ; autrement, je n'aurais jamais pris la peine de le pousser à se confesser. \og Tout ce que fait cette fête, c'est me rappeler combien de temps a passé\dots \fg Il laissa échapper un soupir tremblant, ses yeux bleus perdus dans les flammes. \og \dots et j'en ai tiré si peu de bénéfices. \fg

%“I see.” I nodded, filling the air with a somber melody that matched the pitch in his voice. “So, somepony has a hard time sleeping—much less dreaming.”

\og Je vois. \fg Je hochai la tête, passant à une plus sombre mélodie qui seyait mieux au ton de sa voix. \og Pour certains poneys, dormir est plus difficile que rêver. \fg

%He smirked slightly, then squinted at me. “You're not from around here, are you?”

Il eut un léger rictus, puis se tourna vers moi. \og Vous n'êtes pas d'ici, je me trompe ? \fg

%“I'm not about to spread any horrible rumors that your acquaintances would ever remember, if that's what you mean to ask.”

\og Je ne vais pas répandre d'horribles rumeurs qui pourraient atteindre vos connaissances, si c'est ce que vous voulez savoir. \fg

%“Oh, it's not that,” he spoke, though the wavering in his voice put his honesty in question. “It's just that... it's the Summer Sun Celebration, and everypony should be home where they're happy.” He gulped and added, “They should be with the ones they love.”

\og Oh, ce n'est pas ça \fg, dit-il, bien que le frémissement dans sa voix mît son honnêteté en question. \og C'est juste que\dots c'est la Fête du solstice d'été, et tous les poneys devraient être chez eux, là où ils sont le plus heureux. \fg Il déglutit et ajouta : \og Ils devraient être avec ceux qu'ils aiment. \fg

%“I am... a long way from home,” I said in a cold breath. It was all too quickly replaced with a warm smile as I plucked the lyre boldly, happily. “But the ones I love? Heeheehee. I wouldn't abandon them for an instant. Now, what about you, good sir?”

\og Je suis\dots très loin de chez moi \fg, dis-je avec regret. Mais mon émotion fut vite remplacée par un chaleureux sourire, tandis que je reprenais ma musique avec assurance. \og Mais pour ce qui est de ceux que j'aime, je ne les abandonnerai pas pour un instant. Et vous, Monsieur ? \fg

%“I...” Caramel's face winced as if a horrible dagger was burrowing through him. “It's complicated.”

\og Je\dots \fg L'expression de Caramel se tordit, comme si on venait de lui planter une dague en plein cœur. \og C'est compliqué. \fg

%“What can be so complicated that it wrecks something as simple as finding another Soul of Solstice?” I remarked with a grin. I hummed briefly to accompany the notes of my lyre before speaking once more, “It's a tradition as old as time. When Princess Celestia first raised the Sun over Equestria, she discovered three pairs of ponies—the ancestors of unicorns, earth ponies, and pegasi—and she blessed these Souls of Solstice with the light they needed to begin a civilization of glory, honor, and love. To this day, everypony has a treasured soul that they cherish above all else. I'm sure you're no exception.”

\og Assez compliqué pour rendre impossible une chose aussi simple que trouver une âme du solstice ? \fg remarquai-je avec un sourire. Je cessai de parler un moment pour accompagner les notes en fredonnant. \og C'est une tradition vieille comme le monde. Quand la princesse Célestia leva le soleil pour la première fois, elle découvrit trois couples de poneys \textendash~les ancêtres des licornes, poneys terrestres et pégases~\textendash, et bénit ces ``âmes du solstice'' de la lumière qu'il leur fallait pour fonder une civilisation de gloire, honneur et amour. Depuis ce jour, tout poney possède une âme qu'il chérit par-dessus tout. Je suis sûre que vous n'êtes pas une exception. \fg

%“Hmmm... Yeah...” Caramel mumbled. “I suppose it's just that I'm afraid.”

\og Hmmm\dots Ouais\dots \fg marmonna Caramel. \og Je dois seulement avoir peur. \fg

%“Aren't we all?”

\og N'est-ce pas le cas de tout le monde ? \fg

%“But it's no excuse!” he exclaimed, frowning, though the anger was hardly aimed at me. “Things have been so tough, lately. I can handle it all on my own. But Windy...” Caramel's frown dissolved to allow a grimace to cross his face. He sighed, slumping once more to the ground before the bonfire.

\og Mais ce n'est pas une excuse ! \fg s'exclama-t-il avec colère, bien qu'elle ne fût pas dirigée vers moi. \og Les temps sont si durs en ce moment. Je peux les supporter tout seul, mais Windy\dots \fg L'emportement de Caramel se dissipa, pour laisser place à une expression de peine. Il s'avachit sur le sol dans un soupir.

%I hummed and strummed a few chords before glancing his way. “I assume you speak of this 'Wind Whistler' that your companions mentioned a moment ago.”

Je fredonnai quelques accords de plus avant de regarder dans sa direction. \og Je suppose que vous parlez de cette ``Wind Whistler'' que vos amis ont mentionnée plus tôt. \fg

%“Hmmph... She's a very special mare in my life,” Caramel said, his gaze melting in the flames. “You said that living is like dreaming, right? When Windy's around, it's always a good dream, and I never want to wake up. She's so kind, so cheerful, so honest and smart. She takes me apart with her laughter, as if I was made of matchsticks, and only the sound of her voice can put me back together again.”

\og Hmph\dots C'est une jument très importante pour moi \fg, dit Caramel, les yeux perdus dans les flammes. \og Vous dites que vivre est comme rêver. Quand Windy est là, c'est toujours un bon rêve, et je n'ai pas envie de me réveiller. Elle est si gentille, si gaie, si honnête, et intelligente. Quand elle rit, je m'effondre comme une statue d'allumettes, et il n'y a que le son de sa voix qui peut me remettre en place. \fg

%“Heeheehee...” I giggled and paused in strumming my lyre. “Methinks I picked William Flankspeare's bonfire this year.”

\og Hé hé hé\dots \fg gloussai-je en faisant une pause dans ma pratique. \og J'ai choisi, ce me semble, le feu de William Flankspeare cette année. \fg

%He smirked and glanced at me through the corner of his eyes. “Wind Whistler herself has said that I sound like a poet. Though, when I'm around her, I feel like there are marbles in my mouth. I just can never say the right thing.”

Il me lança un sourire et un regard du coin de son œil. \og Wind Whistler aussi dit que je parle comme un poète. Pourtant, quand je suis près d'elle, j'ai l'impression d'avoir des balles de ping-pong dans la bouche\dots Je suis incapable de m'exprimer correctement. \fg

%“Words seldom work when we want them to,” I said. Righteously, I resumed strumming the lyre, filling the spaces between my breath with harmony. “So why isn't Wind Whistler here with you? I'd pay a hundred bits to see marbles spill out of a grown stallion's mouth.”

\og Les mots nous manquent souvent quand on a le plus besoin d'eux \fg, dis-je. Je me remis à jouer convenablement, l'harmonie prenant la place du silence. \og Alors, pourquoi Wind Whistler n'est-elle pas avec vous ? Je payerais cher pour voir des balles de ping-pong sortir de la bouche d'un étalon. \fg

%“I'd ask her to be Souls of Solstice with me in a hearbeat. But...”

\og Je rêve de lui demander d'être mon âme du solstice. Mais\dots \fg

%“But what?”

\og Mais quoi ? \fg

%“It wouldn't be right,” he said defeatedly.

\og Ce ne serait pas juste \fg, dit-il avec abattement.

%“Oh?”

\og Oh ? \fg

%Caramel gulped. After a collapsing breath, he finally let it all out. “Life on my family's farm has hit rock bottom. Our celery stalks are dying, and we can't produce the crops to meet this year's coming harvest. My mother and father have resorted to selling livestock, but even that isn't helping us where we need it to. I've taken on two separate jobs in town just to provide the support that I can, but I fear that it's already too late. My family's gotten in contact with some distant relatives in Whinniepeg. We're seriously thinking about moving out of town before Hearth's Warming, ditching the farm—selling it and everything. I suppose I could stay in Ponyville, but what kind of a life would that be? In a best case scenario, I'd be living out of an apartment, barely finding time to sleep between two—maybe even three jobs.”

Caramel déglutit. Après une profonde expiration, il laissa finalement tout sortir. \og La situation de ma ferme est au plus bas. Les plants de céleri de ma famille meurent, et nos récoltes pour la moisson de cette année sont insuffisantes. Mon père et ma mère en sont réduit à vendre leur bétail, mais même cela ne nous aide pas. J'ai pris deux travails différents en ville pour les soutenir comme je peux, mais je crains qu'il ne soit déjà trop tard. Ma famille a pris contact avec des cousins éloignés de Whinniepeg. Nous envisageons sérieusement de laisser tomber la ferme, tout revendre avant la Veillée chaleureuse, et déménager. Je pense que je pourrais rester à Poneyville, mais quel genre de vie serait-ce ? Dans le meilleur des cas, j'aurais un appartement, et juste assez de temps pour dormir entre mes deux, voire trois boulots. \fg

%“It most definitely sounds like a case of hard luck,” I said with a sagely nod. “Though, I must be forward and ask—just what does this have to do with the fact that you're not spending time with Wind Whistler at the moment?”

\og C'est ce qu'on appelle ne pas avoir de chance \fg, dis-je avec un hochement de tête compréhensif. \og Cela dit, pardonnez mon indiscrétion, mais je dois vous demander : quel est le rapport avec le fait que vous ne soyez pas avec Wind Whistler ce soir ? \fg

%“We've been getting closer and closer for the better part of a year,” Caramel said. “She knows only so little about all of the horrible stuff that I've been going through. Things in my life are about to get crazier, and... and...” He clenched his eyes shut and shuddered briefly. “She's so happy and full of life. She doesn't need to be weighed down by a lousy earth pony like me. She doesn't need my troubles clouding her blue skies. I... I love her. I really do, and that's why I gotta let her go...”

\og Nous nous sommes beaucoup rapprochés cette année \fg, dit Caramel. \og Mais elle en sait si peu sur les choses qui me tourmentent. Ma vie promet de devenir un enfer, et\dots et\dots \fg Il serra les dents et frémit brièvement. \og Elle est si heureuse et pleine de vie. Elle n'a pas besoin qu'un pauvre poney terrestre comme moi la tire vers le bas. Elle n'a pas besoin que mes problèmes obscurcissent son ciel bleu. Je l'aime\dots Je l'aime, et c'est pour ça que je dois l'oublier\dots \fg

%I hit a heavy note. Its reverberations danced sharply between us as I cast a curious glance his way. “Oh really?”

La note que je jouai alors était grave. Elle résonna longuement dans l'espace qui nous séparait. Je jetai un regard curieux à Caramel. \og Oh, vraiment ? \fg

%“If I ask her to be my Soul of Solstice, it'd only be giving the wrong message,” he muttered. “It's the Summer Sun Celebration, the mark of a new year—for me, at least. It's time I committed myself to what I need to do for my future... and for her future as well.” He gazed woefully into the flames, as if the happier colors of his life were being tossed into the consuming fire. “It's time that I just... gave up... gave Windy up. It's all for the best.”

\og Si je lui demandais d'être mon âme du solstice, ce serait lui donner de faux espoirs \fg, grommela-t-il. \og C'est la Fête du solstice d'été, l'aube d'un nouveau départ \textendash~pour moi en tout cas. Il est temps que je prenne mon futur en sabot\dots et que je protège le sien également. \fg Il regarda tristement les flammes, comme si toutes les couleurs de sa vie étaient en train de s'y consumer. \og Il temps que je\dots que j'oublie\dots que j'oublie Windy. C'est pour le mieux. \fg

%“Hmmm...” I nodded. “It's always for the best when we let a dream die before it finishes itself,” I said in a droning voice. “After all, when the dream gets us to where we want to be, then there's no point in dreaming any longer, is there?”

\og Hmmm\dots \fg J'acquiesçai. \og C'est toujours pour le mieux, quand nous abandonnons un rêve avant qu'il se termine par lui-même \fg, dis-je d'un ton grave. \og Après tout, quand le rêve emporte là où l'on veut se trouver, alors il ne sert plus à rien de rêver, n'est-ce pas ? \fg

%Caramel blinked. He glanced up at me with a scrunched face. “Huh?”

Caramel me lança un regard oblique, les traits déformés par la confusion. \og Quoi ? \fg

%I giggled. “Heeheehee... Doesn't make much sense to you either, does it?” I resumed strumming, this time tossing a cheerful rhythm his way. “Tell me, have you ever heard the Tale of the Mad Pony?”

Je ris. \og Vous aussi vous trouvez ça absurde, on dirait. \fg Je continuai de jouer, mais cette fois sur un rythme plus joyeux. \og Dites-moi, connaissez-vous l'histoire du Poney fou ? \fg

%“Uhmm...” Caramel scratched his own head in confusion, then ultimately smirked at me. “What? You fancy yourself a bard?”

\og Euh\dots \fg Caramel se gratta la tête, pour finalement me lancer un sourire. \og Pourquoi ? Vous êtes aussi conteuse ? \fg

%“I've been sillier things before. Would you like to hear it?”

\og J'ai déjà fait des choses plus bizarres. Voulez-vous l'écouter ? \fg

%“What, the tale?” He gulped and turned once more towards the flames. “I dunno. Is it long?”

\og Quoi, l'histoire ? \fg Il déglutit et se tourna en direction des flammes. \og Je ne sais pas. Est-ce qu'elle est longue ? \fg

%I glanced up at the western horizon. There was still a sliver of crimson across the edge of the world. The moon was nowhere to be seen. “It's short enough, as are all good things in this precious world. If you would prefer, I'll say nothing and let my lyre do the talking. It makes very little difference either way—”

Je regardai vers l'horizon ouest. Le monde était toujours bordé d'une ligne orangée, et la lune invisible. \og Elle est assez courte, comme toutes les bonnes choses en ce monde. Si vous préférez, je vais me taire et laisser ma lyre faire la discussion. Ça ne changera pas grand-chose de toute façon\dots \fg

%“Eh, I'm good. I'm not really going anywhere.” He sighed and stared off at the distant bonfires where other ponies were currently engaged in crowded conversations, and all of them laced with the cheerfulness he was sorely lacking. “Besides, I could use a good story. Life's been a dull novel as of late.”

\og Bah, ça va. Je n'ai rien d'autre à faire de tout manière. \fg Il soupira et regarda les feux au loin, où d'autres poneys parlaient bruyamment, liés les uns aux autres par la bonne humeur qui lui manquait cruellement. \og Et puis, une bonne histoire me fera du bien. Ma vie en est une plutôt sombre dernièrement. \fg

%I smiled. The best audience is an innocent audience. The challenge is in keeping that audience innocent through to the end of the story. Without a moment's hesitation, I raised the lyre high above my head and let the ensuing notes soar majestically above the reach of the bonfire's flame.

Je souris. Les meilleurs publics sont les plus innocents. Mon défi était de préserver leur innocence jusqu'à la fin de l'histoire. Sans hésitation, j'élevai la lyre au-dessus de moi, et laissai les notes suivantes se répandre majestueusement plus loin que la lumière du feu.

%“The Tale of the Mad Pony starts in a town—much like this one—and during a Summer Sun Celebration—just as jubilant and fancy as the one we're about to enjoy now...

\og L'histoire du Poney fou commence dans un village comme le nôtre, lors d'une Fête du solstice d'été aussi excitante et extravagante que celle que nous nous apprêtons à passer\dots \fg

\sep















%“The villagers of this town were full of ecstasy and joy. You see, the eve of the Summer Sunrise was a lot longer and immeasurably darker than most that year, so that when the Princess finally raised the dawn, it was all the more bright and invigorating. Everypony danced and sang in the streets with glee—all except for one pony, an equine from out-of-town who discovered that she had very little to be happy about. As a matter of fact, she would soon learn that she had every reason to be mad.

Tous les villageois étaient comblés de bonheur. Il faut dire que la nuit précédant le lever du soleil avait été immensément plus longue et sombre que toutes les autres cet été, donc quand la Princesse amena finalement l'aube, celle-ci fut d'autant plus lumineuse et vivifiante. Tous les poneys dansaient et chantaient dans les rues, à l'exception d'un seul, une étrangère, qui venait de découvrir qu'elle n'avait plus de quoi être heureuse. En fait, elle apprendrait bientôt qu'elle avait toutes les raisons de devenir folle.

%“It started very subtly at first. Ponies would look at her twice, each time with the same expression. Then ponies would wave at her more than once, as if greeting her over and over again. Then there were citizens that she absolutely knew she had come into contact with before, only they treated her as though she was as much a stranger as she was when she first arrived in town days before.

Cela avait commencé de façon très subtile. Des poneys pouvaient la regarder deux fois avec la même expression. Ensuite, des poneys se mirent à la saluer plus d'une fois le même jour, encore et encore. Puis d'autres poneys, qu'elle était sûre d'avoir rencontrés avant, la traitèrent comme ils l'avaient traitée lorsqu'elle venait d'arriver en ville, deux jours plus tôt.

%“'I don't get it. Haven't we talked before?' she would ask them. 'Weren't you there to treat me when I woke up in the hospital from a concussion? And you—weren't you two the ones who found me unconscious in the shadow of the town hall building just this morning?'

\textquote{Je ne comprends pas. Ne nous sommes-nous pas déjà rencontrés ?}, demandait-elle. \textquote{N'étiez-vous pas là quand je me suis réveillée à l'hôpital après une commotion ? Et vous, n'êtes-vous pas les deux poneys qui m'avez trouvée inconsciente à l'ombre de la mairie ce matin ?}

%“The ponies merely gave her blank gazes, shook their heads, and carried on with their vibrant celebration. The entire town was in the throes of Summer Sun festivities, and there the one pony was, standing all by herself, coming to terms with the fact that she was not only alone in her predicament, but she was cursed.

Les poneys lui rendaient des regards confus, secouaient la tête, et poursuivaient leur fête endiablée. La ville tout entière était en proie aux festivités du solstice d'été, et au milieu de tout ça se trouvait ce poney, tâchant d'accepter le triste fait que, en plus d'être seule dans son malheur, elle était désormais maudite.

%“Of course she was cursed. What else would you call her sudden situation? She began shoving her face into the gaze of every pony she could find, her rapid breath reaching a fever pitch as she asked, begged, demanded that someone remember her. With each attempt, the villagers only grew more and more oblivious to her desperation. It was as though every single thing she said, shouted, or sobbed was immediately thrown into a deep well of forgetfulness. It's one thing to be ostracized, banished, even executed. It's a horrible thing to be ignored, to have one's worth and mettle treated like dust long before one's fate in a grave.

Bien sûr qu'elle était maudite. Comment expliquer autrement sa nouvelle condition ? Elle commença à présenter son visage aux yeux de tous les poneys qu'elle croisait, demandant, suppliant, ordonnant qu'on se souvienne d'elle, peinant de plus en plus à respirer. Tentative après tentative, les villageois ignoraient son désespoir. C'était comme si le moindre de ses mots, de ses cris et de ses pleurs, était immédiatement jeté dans une profonde oubliette. C'est une chose d'être exclu, banni, ou exécuté. C'en est une pire d'être ignoré, de n'avoir plus de valeur qu'un peu de poussière aux yeux des autres bien avant d'avoir rejoint sa tombe.

%“'Why are you all doing this?!' she began to shriek, to scream. 'Is this some kind of cruel joke?! Somepony! Anypony! Please, pay attention to me!'

\textquote{Pourquoi faites-vous ça ?!} se mit-elle à hurler. \textquote{Est-ce que c'est une mauvaise plaisanterie ? S'il vous plaît ! Que quelqu'un m'entende !}

%“But her pleas fell on deaf ears. No matter how startled or shocked a villager was, he or she would only forget about her moments later. She began to wonder if she was dreaming, for only a nightmare could be painted with such heartless colors. In desperation, the pony resorted to drama befitting an absurd stage-play, and began kicking her hooves all about, knocking down effigies of the Princess and shattering market vendors full of celestial trinkets.

Mais ses plaintes tombèrent dans les oreilles de sourds. Peu importe à quel point un villageois était surpris ou choqué, il ou elle l'oublierait quelques moments plus tard. Le poney se demanda si elle était dans un rêve, car pareille cruauté ne pouvait exister que dans les cauchemars. Désespérée, le poney recourut à une comédie digne d'une pièce absurde, frappant tout ce qui tombait sous ses sabots, renversant des effigies de la Princesse, et détruisant des étals de bibelots célestes.

%“When even these feats of hysteria weren't enough to faze her fellow equines, she went against her better nature—against her last bulwark of decency—and tossed a Summer Sun torch into a nearby flower garden, setting ablaze the front of the town's court building. Immediately, the festival ceased as every villager within view of the smoldering chaos ran to grab buckets of water and stop the inferno. The pony merely stood there within the glow of her conflagration, boasting loudly about her horrible act of arson. And, sure enough, a pair of police stallions hoisted her towards the jail on the far end of town.

Quand même ces actes d'hystérie ne suffirent à marquer ses semblables équins, elle alla contre sa nature, contre son dernier rempart de décence, et jeta une torche de la fête estivale dans un jardin fleuri, mettant le feu devant le tribunal de la ville. Les festivités cessèrent immédiatement, tandis que chaque villageois dont le chaos fumant était à portée de vue courait se saisir d'un seau d'eau pour stopper l'incendie. Le poney se tenait là, dans la lueur des flammes, d'où elle se vantait ouvertement de son crime atroce. Bien entendu, deux étalons policiers arrivèrent pour l'emmener vers la prison, de l'autre côté de la ville.

%“The pony couldn't possibly have been happier. She greeted the officers with tears of joy, practically hugging them any chance she got, happily allowing them to cart her off to a barred cell—if only it meant that she did indeed exist somewhere, somehow. Imagine her dismay when by the time they dragged her to the station, they stopped dead in their tracks, blinking dizzily as if coming out of a sleeping spell. They apologized profusely to the pony for the trouble and set her free, so that she stumbled numbly through the streets, trying to imagine if what had just transpired was indeed real or a bitter hallucination.

Le poney ne pouvait être plus heureuse. Elle accueillit les officiers avec des larmes de bonheur, essaya de les serrer dans ses bras quand elle le put, et les laissa joyeusement l'installer dans une charrette à destination de sa cellule \textendash~qu'elle ait un lieu en lequel exister, enfin ! Imaginez son désarroi quand, à mi-chemin de la station, ils se stoppèrent net dans leur course, hagards, comme sortant d'une torpeur magique. Se répandant en excuses au poney pour l'avoir dérangée, ils la libérèrent. Elle marcha dans les rues d'une démarche lourde, essayant de comprendre si la scène dont elle avait été témoin était réelle, ou issue de son imagination dérangée.

%“And then she returned to the town's court building and almost fainted. Not only were all of the flames put out and the damage repaired, but everypony was once again celebrating—oblivious to the return of the violent firestarter—as if not a single atrocity had been committed that day. The pony soon realized that she could be either a saint or a sinner, and yet neither side of the moral compass mattered at all. She was just as important as the shadows of her own breath, and even those were becoming threadbare things.

Puis elle retourna au tribunal de la ville, et faillit perdre connaissance. Non seulement les flammes étaient éteintes et les dégâts réparés, mais tous les poneys avaient repris la fête, indifférents au retour de la pyromane, comme si aucune atrocité n'avait été commise ce jour-là. Le poney réalisa qu'elle pouvait bien être une sainte ou une pécheresse, la morale ne ferait aucune différence. Elle n'était pas plus importante que l'ombre de son propre souffle, et même cette dernière était en train de se faire vieille.

%“That wasn't what made her mad. No, the final gossamer strand to her sanity had yet to be snapped. She trudged through town—her heart as heavy as her hooves—as she made for the village library. It was there that she'd find a pony whom she knew—beyond the shadow of a doubt—would remember her from their mutual childhood. It was the one soul who had brought her to the village for the Summer Sun Celebration to begin with, and surely she would break the dark cloud forming around her accursed life. As soon as she knocked on the door and her friend's bright face appeared, the pony immediately gasped for joy. But that rapturous exhalation would be her last, for the pony saw on her friend's face the same blank expression of confusion that had swarmed across the whole of town.

Ce n'est pas ça qui l'a rendue folle. Non, le dernier filament auquel tenait son intégrité attendait d'être coupé. Elle trotta péniblement vers le centre-ville, le cœur lourd, en direction de la bibliothèque. Là, elle trouverait un poney qu'elle connaissait depuis sa tendre enfance, et qui \textendash~sans l'ombre d'un doute~\textendash se souviendrait d'elle. C'était d'ailleurs cette âme qui l'avait amenée dans ce village pour la Fête du solstice d'été. À coup sûr, elle saurait dissiper le sombre nuage qui s'était formé autour de sa maudite existence. Quand elle frappa à la porte, et que le visage familier de son amie apparut, le poney poussa un cri de joie. Mais cette vive exhalation fut de courte durée, car elle vit ensuite sur ce visage la même expression neutre qui s'était répandue à travers toute la ville.

%“Losing the love of a friend is like a death that has no funeral. Entire galaxies have dissolved over the eons and even they are worthless things. No living thing should face a reality like that, to be an island with no sea—only the perpetual blackness of apathy, encompassing. Ponies aren't born to be alone. It's just not in our blood. We attract to one another. We are cohesive: like water. The void of the universe exists only because we are here in the center to point in all directions away from ourselves and label that which is missing, that which is more cold and frightening than a winter's night, that which hungers for us because it can never understand—as we understand—what it means to be warm, to be happy, to be together.

L'amour perdu d'un ami est comme une mort sans funérailles. Des galaxies entières ont disparu à travers les éons, mais en comparaison elles ne sont rien. Aucun être vivant ne mérite de connaître pareille réalité, comme une île sans océan, seulement la noire indifférence à perte de vue. Les poneys ne sont pas faits pour être seuls ; ce n'est pas dans notre nature. Nous nous attirons les uns les autres. Nous sommes cohésifs, tout comme l'eau. Si le vide de l'Univers existe, ce n'est que parce que nous sommes là, en son centre, pour le montrer et l'appeler vide, l'appeler plus froid et plus effrayant qu'une nuit d'hiver, plus pauvre que nous, cas il ne pourra jamais comprendre ce qu'est la chaleur, ce qu'est être heureux, être ensemble.

%“The mad pony's hope died that day, but she soon realized that it wouldn't be her only death. Her nightmare was a thick black prison layered with multiple fatalities. She died every time she so much as talked to a pony, looked at a pony, or shared the same atmosphere as them. It was horrible enough to be forgotten—but to be ignored over and over again by the same souls with no cessation in sight? She lurched through the streets like the corpse she suddenly realized she would forever be, woefully stretching the lengths of her mind in want of a solution to a horrible dream that she kept waking up from, and yet would never end.

Les derniers espoirs du Poney fou moururent ce jour-là, mais elle réalisa bien vite que ce ne serait pas sa dernière mort. Son cauchemar était telle une prison noire, aux cellules autant de destins tragiques. Elle mourait chaque fois qu'elle parlait à un poney, regardait un poney, ou simplement se trouvait en présence d'un poney. Être oubliée était assez horrible comme ça, alors être ignorée encore et encore par toutes les âmes qu'elle rencontrait ? Elle erra dans les rues comme le cadavre qu'elle resterait pour toujours, ressassant lamentablement les mêmes pensées à la recherche d'un remède à cet affreux cauchemar dont elle ne cessait de se réveiller, mais qui n'en finissait pas.

%“How do you wake from an endless dream? It was no longer a matter of living or not living. She had to assault the dream—that damnable masquerade of misery—and then the pain and loneliness would stop. What lay beyond the last breath of slumber may have been blacker than black, but the pony suddenly realized that oblivion was harmless to a soul no longer possessed with the ability to see.

Comment sort-on d'un rêve sans fin ? Ce n'était plus une question de vie ou de mort. Elle devait provoquer cette mascarade de malheur qu'était son rêve, et alors la douleur prendrait fin. Le monde qui l'attendait par-delà le mur du sommeil était peut-être plus noir que noir, mais le poney avait soudain réalisé que l'inconscience ne pouvait faire de mal à qui avait perdu la capacité de voir.

%“The day was coming to an end, and the Celebration had come and gone. All of the festive decorations had been removed from the center of town. It was late in the evening; citizens were getting ready to sleep. She was getting ready to sleep too.

Le jour touchait à sa fin, et la Fête s'était essoufflée. Toutes les décorations avaient été retirées du centre-ville. Il était tard dans la soirée ; les citoyens se préparaient à partir se coucher. Elle aussi, se préparait à une longue nuit de sommeil.

%“Then, all of the sudden, one of two earth ponies glanced up from where they were bundling equipment and saw the mad pony standing on the fourth story ledge of town hall. He immediately gasped, his sapphire eyes full of shock and horror, the same look that she had tried so hard all day to summon. Only, now it was too late. Regardless, he waved a hoof at her while shouting towards his comrade.

Deux poneys terrestres étaient occupés à ranger du matériel, quand tout à coup, l'un d'eux leva les yeux, et vit le Poney fou debout sur une corniche du quatrième étage de la mairie. Il poussa un cri, ses yeux saphir emplis d'horreur, l'expression exacte qu'elle avait passé la journée à essayer de soutirer à quelqu'un. Seulement, il était trop tard. Mais il lui fit des signes, tout en criant à son camarade.

%“'Oh dear Celestia! Quick, go fetch a pegasus—anypony that can fly!' As his buddy galloped off in a desperate breath, he trotted boldly to the edge of the building and peered up at her. 'Ma'am, I don't know what you're going through and I can't pretend to, but please—this can't possibly be the answer. There's got to be another way!'

\textquote{Oh sainte Célestia ! Vite, va chercher un pégase \textendash~quelqu'un qui sache voler !} Alors que son ami s'en allait dans un galop désespéré, il trotta sans peur vers le bâtiment, et lui parla depuis le sol. \textquote{Madame, je ne peux pas prétendre savoir ce que vous traversez, mais s'il vous plaît, ça ne peut pas être la bonne réponse. Il doit y avoir une autre solution !}

%“But the mad pony was past reasoning with. If her tears weren't evidence enough, then perhaps her disheveled mane and muddied coat spoke volumes to the shocked stallion below. 'Just stop! Just stop talking!' she shrieked. 'Your words are meaningless! They mean nothing! Soon you won't even remember me! I'm as good as dead—I should be dead already!'

Mais le Poney fou n'avait plus envie de raisonner. Si ses larmes ne suffisaient pas à la prouver, peut-être sa crinière en pagaille et son pelage plein de boue en disaient-ils plus long à l'étalon sous le choc. \textquote{Arrêtez ! Arrêtez de parler !} hurla-t-elle. \textquote{Parler ne sert à rien ! Les mots ne veulent rien dire ! Bientôt, vous ne vous souviendrez plus de moi ! Je ferais mieux d'être morte \textendash~je devrais déjà l'être !}

%“'No! Don't say that! Nopony deserves to die needlessly!' The stallion reached a hoof towards her from afar. 'I promise that we won't forget you! Just walk away from the ledge and let us talk to you!'

\textquote{Non ! Ne dites pas ça ! Personne ne mérite de mourir pour rien !} L'étalon tendit un sabot vers elle. \textquote{Je vous promets que nous ne vous oublierons pas ! Éloignez-vous du bord et venez nous parler !}

%“'There's nothing you can promise me that won't get swallowed in time!' she said, hiccuping, struggling to maintain her breaths. Her soul teetered upon the brink and threatened to pull her body along with it. Ponies who fall in their dreams were never known to hit the ground. She was more than ready to test that theory. 'This village means nothing to me! It's a prison! Nothing more! Nothing!'

\textquote{Rien de ce que vous me promettrez ne sera retenu !} dit-elle, hoquetant, luttant pour respirer normalement. Son âme vacillait au bord du vide et menaçait d'entraîner son corps avec elle. Il paraît que les poneys qui chutent dans leurs rêves ne touchent jamais le sol ; elle était prête à tester cette théorie. \textquote{Ce village n'a rien fait pour moi ! C'est une prison ! Rien de plus ! Rien !}

%“'Look...' the earth pony below raised both of his front hooves and spoke calmly, soothingly, though his shivers briefly matched hers. 'Even if everything is as horrible and bad as you believe it to be, this isn't going to solve it! This isn't going to make anything better! You need to have faith and step away from the edge! Don't allow yourself to go before your time!'

\textquote{Écoutez\dots} L'étalon leva ses deux sabots avant et parla sur un ton calme, rassurant, bien qu'il tremblât brièvement comme elle. \textquote{Même si la vie est aussi horrible que vous le prétendez, cela ne va pas s'arranger comme ça. Vous devez avoir foi, et vous éloigner du rebord. Ne vous avisez pas de partir avant l'heure !}

%“Finally, the mad pony had had enough. 'Why?!' she spat down at him, furious. 'Why shouldn't I just jump?! Why shouldn't I just end the nightmare once and for all?!'

Cette fois-ci, le Poney fou en avait assez. \textquote{Pourquoi ?!} lui cracha-t-elle avec fureur. \textquote{Pourquoi ne devrais-je pas sauter ? Pourquoi ne pas mettre fin au cauchemar une bonne fois pour toutes ?}

%“He looked up at her, but it was a different stallion somehow, or so she noticed him for the first time—as so many of the villagers had noticed her for the first time, only to forget. But this time, there would be no forgetting, and she realized it was because she was the means of that memory, a power that she always had, but was only then echoing across the cave of her punishing situation. Perhaps it was the drooping of his ears, or the soft shape of his lips, or the glossing over of his sapphire eyes that conveyed the meaning in his words to her. Whatever the case, a part of the mad pony that she thought had disappeared with her sanity suddenly bore the brunt of his message, like a little foal being woken up by a soft melody tickling the inside of her ears, and embracing the golden dawn with a chorus as old as time:

Il leva les yeux vers elle, mais curieusement c'était un autre étalon à présent. Ou alors c'était la première fois qu'elle le remarquait, comme tant de villageois l'avaient remarquée pour l'oublier ensuite. Cette fois par contre, il n'y aurait pas d'oubli, car elle réalisait qu'elle était l'essence de ce souvenir, qu'elle avait toujours eu ce pouvoir, mais qu'elle s'était repliée dans la grotte de sa malédiction. Peut-être était-ce l'affaissement de ses oreilles, ou la courbure de ses lèvres, ou l'éclat dans ses yeux saphir qui traduisit le sens de ses mots. Quoi qu'il en soit, une partie du Poney fou qu'elle avait crue partie pour toujours reçut son message de plein fouet, comme une petite pouliche paisiblement endormie, réveillée par une douce mélodie infiltrée dans ses oreilles, et ramenée en toute douceur à la glorieuse lumière du jour :

\sep















%<span style="color:green;">Because you are so special, so precious, and this world would be a lot less worth enjoying if you chose to leave it.</span>

\begin{center}
\lyra{Parce que tu es importante, parce que tu es précieuse, et parce que ce monde n'aurait plus la même saveur si tu choisissais de le quitter.}
\end{center}

\sep















%“The mad pony was silent. She stared down at the stallion. He was a perfect stranger. He didn't know her, and in a matter of minutes he never would again, and yet that didn't stop him from appealing to the deepest part of her, the part of her that was still warm, for he had reminded her that it was still there. In mere seconds, he could very well have made her... or remade her, for the very simple fact that he could, and wanted to. He was the one who was precious, for he didn't know that in a matter of time he would be gone, a mere shadow burned against the walls of the mad pony's beleaguered mind.

Le Poney fou ne dit plus rien. Elle regarda l'étalon, un parfait étranger. Il ne la connaissait pas, dans quelques minutes il ne la connaîtrait plus du tout, et pourtant ça ne l'empêchait pas de s'adresser au plus profond de son être, la partie d'elle encore chaude, qu'elle avait retrouvée grâce à lui. En quelques secondes, il l'avait pratiquement fait naître\dots ou renaître, simplement parce qu'il le pouvait, et le voulait. C'était lui qui était précieux, car il ignorait que dans peu de temps il serait parti, changé en ombre sur les parois de l'esprit assiégé du Poney fou.

%“And it was then that she realized how selfish she had been in her anguish and despair. She was not the one dying multiple times, over and over again. These ponies—these beautiful villagers were the ones dying repeatedly. They were nothing more than amnesiac shades of their past hosts, paper facades of souls that had once graced the earth with the right to bear every thought that crossed their mind into righteous permanence, but couldn't because the mad pony was there to bring their dreams to an end.

Et c'est ainsi qu'elle réalisa combien elle s'était montrée égoïste dans son désespoir. Ce n'était pas elle qui mourait à de multiples reprises, encore et encore. C'était les autres, ces admirables villageois. Ceux-là n'étaient rien de plus que les ombres amnésiques de leurs êtres passés, des façades de papier, de pauvres esprits autrefois bénis du droit de garder pour toujours chacune des pensées qui les traversaient, mais ne le pouvaient plus, parce que le Poney fou était là pour mettre fin à leurs rêves.

%“The entire village was dying, with ponies falling left and right into oblivion, for she—a cursed pony—had the blatant audacity to gallop across their lives and impart her pestilence upon them. And there were so many of them, countless ponies who briefly laughed and smiled at her, far too many to dig graves for, only to sing songs of—like the vibrating tune coming to life in the back of her head, a chorus that repeated itself louder and louder with each hearbeat, for hers was beating for the stallion's, for his priceless words that would soon rocket their way into oblivion far faster than she could ever jump her pitiful self. All of these ponies' faces were snapshots, joyous and beautiful until the end of time, like she had every ability to be, if only she was courageous, if only she was mad—mad for the sake of making a life out of a nightmare and discovering the secret colors hidden within.

Le village tout entier mourait, çà et là des poneys tombaient dans l'inconscience, car \emph{elle} \textendash~un poney maudit~\textendash avait l'audace de rentrer dans leurs vies et de les exposer à sa peste. Il y en avait tellement, un nombre incalculable \textendash~des poneys qui lui souriaient brièvement ou riaient avec elle~\textendash, bien trop pour un seul cimetière, mais suffisamment pour leur dédier une chanson \textendash~comme l'obsédante mélodie qui prenait vie dans sa tête, un chœur qui s'amplifiait à chaque pulsation dans ses veines au rythme de son cœur battant pour l'étalon. Car bientôt, ses précieux mots allaient tomber dans le néant plus vite que le pitoyable corps du Poney fou pourrait chuter dans le vide. Les visages de ces poneys étaient autant d'instantanés, éternellement beaux, si elle voulait bien les regarder, si elle était courageuse, si elle était assez folle pour vivre son cauchemar, et découvrir quelles couleurs il recelait.

%“Before this epiphany finished illuminating her more than any sunrise ever could, a cold chill ran across her body, and she knew that something that was briefly there was lost forever, because the stallion was already starting to blink dazedly like a waking infant in his crib. But as the stallion's dream ended, and his tears disappeared, they rediscovered themselves in her eyes. She smiled for the first time in days, and stepped away from the edge of the buildingside.”

Avant que cette épiphanie ait fini de l'éclairer comme pas un lever de soleil n'aurait pu le faire, un frisson parcourut son corps, et elle sut qu'une chose éphémère venait de disparaître pour toujours, car l'étalon clignait déjà des yeux comme un bambin se réveillant dans son berceau. Mais tandis que ce dernier sortait de son rêve, les larmes dans ses yeux se redécouvrirent dans ceux du Poney fou. Elle sourit pour la première fois en bien des jours, et s'éloigna de la corniche.

\sep















%My lyre lamented the end of the day. Though it had a sad sound to it, it was laced with happiness, as my gentle smile was. I stood across from Caramel, finishing the story under the purple blanket-spread of falling night.

Ma lyre pleurait la fin de la journée. Malgré l'air triste de la mélodie, le ton était joyeux, et mon sourire aussi. Je me tenais en face de Caramel, terminant mon histoire sous la nappe mauve de la nuit tombante.

%“The mad pony's curse did not end that day. As a matter of fact, it was only the beginning. But with it was born something else, a deep and sincere warmth that would carry her through the frigid months to come. Her madness would be her drive. It'd give her the bravery and persistence she needed to live the life of a lunatic's dream, singing songs to those who would forget the face of the performer with the meager hope that they'd find meaning in the performance. For, you see, a memory is only a shadow once it's been lived, once it's been drained of all its flavor. However, it is music that can carry the sincere vibrations of one's heartrstrings, like a tune that wakes us from our darkest dreams, or a timeless carol that pierces all of history's legacies of death and loss. The stallion taught this to the mad pony. In one simple breath, he showed her that no matter how bleak her curse was, she still had the power—and the duty—to seize the moment and live. Life is the only dream that we can control, and it only ends once we've searched every dark corner of it for color and transformed it into song.”

\og La malédiction du Poney fou ne s'est pas arrêtée ce jour-là. En fait, elle ne faisait que commencer. Mais quelque chose d'autre était née avec elle, une chaleur profonde qui allait l'accompagner au cours des froides semaines à venir. La folie serait son guide. Elle lui insufflerait le courage et la persistance dont elle avait besoin pour vivre son rêve dément, chantant des chansons à ceux qui oubliaient le visage du musicien, dans l'espoir qu'ils trouvent un sens à sa musique. Car voyez-vous, un souvenir n'est plus que l'ombre de lui-même une fois vécu, dépossédé de ses couleurs. Néanmoins, la musique a ce pouvoir de faire vibrer les cordes sensibles, tel un morceau nous tirant de nos pires cauchemars, ou un chant traversant les âges, défiant leur héritage de mort et de séparation. C'était ce que l'étalon avait enseigné au Poney fou. En quelques mots, il lui avait montré que peu importe l'horreur de sa malédiction, elle avait toujours le pouvoir \textendash~et le devoir~\textendash de vivre dans le moment présent. La vie est le seul rêve sous notre contrôle, et elle ne s'achèvera que lorsque nous aurons fouillé chacun de ses sombres recoins à la recherche de couleur, et les aurons mises en chanson. \fg

%My music ended, and the sudden void pulled the breath sharply out of Caramel's lungs. He gazed softly at me, blind to the bonfire flickering beside us, as though it was a far duller beacon than what I was shining upon him right then and there.

La musique prit fin, et le vide qui survint déroba leur souffle aux poumons de Caramel. Il me fixa longuement, aveugle au feu qui scintillait à côté de nous, comme si ce dernier eût été moins lumineux qu'une aura qui émanait de moi en cet instant.

%“That's a beautiful tale,” he murmured. “It's sad. And yet... yet...”

\og C'est une très belle histoire \fg, murmura-t-il. \og Triste, et en même temps\dots en même temps\dots \fg

%“You cannot have sadness without felicity,” I said softly, my grin as fragile as my next few words. “We are here now—happy and healthy and delightful. But, like a memory, even this too will fade away, and I’ll then share songs with a void.. Loss and love have their places in this world. We can accept them with despair or with delight. I choose the latter, because it at least makes loss something that is quiet and serene, for I'll have known that I enjoyed the warm currents of my existence with grace and dignity. Our days on this earth can too easily become an asylum, built by our fears and patrolled by our regrets. We have it within ourselves to stop worrying about the towers of security we can build for ourselves in the future and simply enjoy the sizzling bonfires erected before us now. And—heeheehee—I assure you, it's not something that is even remotely cherished on our lonesome.”

\og Il n'y a pas de tristesse sans joie \fg, dis-je avec bienveillance, le sourire plus fragile que la voix. \og Nous sommes là aujourd'hui, en bonne santé et heureux. Mais de même que les souvenirs, cela est voué à disparaître, et bientôt je jouerai dans le vide\dots Il y a une place pour l'amour et la séparation en ce monde. Nous pouvons les refuser ou les accepter. J'ai choisi de les accepter, parce que cela fait de la séparation une source de sérénité, la preuve que j'aurai apprécié les aléas de mon existence avec dignité. Il est trop facile de faire de cette planète notre asile, bâti de nos peurs, et gardé par nos regrets. Il ne tient qu'à nous de cesser de nous préoccuper des tours de sécurité que nous prévoyons d'ériger dans le futur, et de profiter simplement des feux de joie qui se trouvent devant nous aujourd'hui. Et croyez-moi, la plupart du temps, nous ne sommes pas seuls quand nous chérissons ces moments-là ! \fg

%Caramel gulped, and his blue eyes glossed over. “Wind Whistler loves me, and I only want to love her back. But how can I love her if I have nothing to give her?”

Caramel déglutit, les yeux bleus brillant. \og Wind Whistler m'aime, et je ne demande qu'à l'aimer en retour. Mais comment puis-je l'aimer si je n'ai rien à lui offrir ? \fg

%“You can give yourself,” I said, strumming the lyre so that the melody of the tale could reach his ears once again. “You can give yourself and live—live with her—so that the two of you can be more than just memories, and you can embrace the sunrise together, no matter how bleak the next day may seem, because you can afford to be so much, and because this world would be so much less enjoyable if you gave up something so precious.”

\og Offrez-vous à elle \fg, dis-je, grattant la lyre afin que la mélodie de mon histoire lui revienne en mémoire. \og Offrez-vous à elle et vivez \textendash~vivez avec elle~\textendash afin que votre couple soit plus qu'un bon souvenir, et que vous puissiez admirer l'aube tous les deux, peu importe combien le jour à venir s'annonce lugubre. Parce que vous pouvez vous le permettre, et que le monde perdrait de sa saveur si vous abandonniez une quête aussi précieuse. \fg

%He smiled painfully. Something bright lit up the edges of his eyes. I could recognize that bright, pale orb in my sleep, and I knew that I had been doing just that for a solid year. I struggled through a sudden shiver to stare at Caramel's face as he said, “Did this mad pony ever find an end to her curse?”

Il sourit douloureusement. Quelque chose de brillant éclaira le coin de ses yeux. Je pourrais reconnaître cette orbe pâle entre mille, parce que c'est ce que j'ai fait sans cesse pendant une année entière. Je réprimai un frisson soudain pour regarder Caramel dans les yeux, alors qu'il demandait : \og Ce Poney fou a-t-elle trouvé le remède à sa malédiction ? \fg

%I gulped. “No. No, she never did,” I spoke. “But she couldn't deny the fact that it gave her opportunities that no other pony could enjoy, opportunities to sing songs of things that even she realized she that had forgotten herself. Still...” I took a deep breath, gazing briefly into the fire. “She would give up all of that intuition and knowledge—even for a single day—if she could just find the stallion who had changed her life...” I slowly tilted my face up and gazed deeply into his sapphire eyes, my voice blanketed by a curtain of vapors separating us like the corners of the earth. “And tell him how thankful she is. She'd tell the stallion that she'd never stop dreaming; she would always remember him.”

Je déglutis. \og Non. Non, jamais. Mais elle ne put jamais nier le fait que la malédiction lui avait offert des occasions uniques de jouer des chansons sur des choses qu'elle avait jusqu'à alors oubliées elle-même. Pourtant\dots \fg Je pris une profonde inspiration, regardant brièvement le feu. \og Elle aurait abandonné toute cette connaissance, si cela avait pu l'aider à retrouver l'étalon qui a changé sa vie, même pour une journée\dots \fg Je haussai lentement le menton et regardai ses yeux saphir, la voix cachée par un rideau de buée nous séparant comme les quatre coins de la Terre. \og Et lui dire à quel point elle est reconnaissante. Elle dirait à l'étalon qu'elle ne cessera jamais de rêver, qu'elle se souviendra toujours de lui. \fg

%Sparks crackled and died in the bonfire, like a brief color that had twinkled in Caramel's eyes. He blinked, realizing that night had fallen, and he was alone. A horrible shiver ran through his body. Everywhere he looked, thicker and thicker shadows were encompassing his vision. So he stopped paying attention to his sight and trusted on his hearing instead. A beautiful tune tugged at his ears, like a morning sunrise lifting a waking foal out of bed. He turned and saw a bonfire several meters away, surrounded by laughing and celebrating pegasi. Caramel literally jumped up to his hooves and galloped there like a pony possessed.

Des étincelles craquèrent dans le foyer, comme une couleur brève dans les yeux de Caramel. Il cligna des yeux, réalisant que la nuit était tombée, et qu'il était seul. Un horrible frisson parcourut son corps. Partout où il regardait, des ombres de plus en plus épaisses brouillaient sa vision. Alors, il délaissa sa vue et s'en remit à son ouïe à la place. Une jolie musique était à ses oreilles, comme un lever de soleil réveillant un poulain dans son lit. Il se tourna et vit un feu quelques mètres plus loin, entouré par des fêtards pégases. Caramel sauta sur ses sabots et galopa dans leur direction comme un possédé.

%A mare with sky-blue wings and a blonde mane was in the middle of chatting with a friend beside a burning pile of wood. Her giggling voice had the sound of bells. Caramel nearly fainted at the melodic tones as he struggled to stand upright behind her. Bravely, he cleared his throat and murmured, “Windy?”

Une jument aux ailes bleu ciel et à la crinière blonde se tenait au milieu, discutant avec un ami à côté d'un tas de bûches. Ses rires étaient pareils à des grelots. Caramel faillit s'évanouir au son mélodique, luttant pour se tenir droit derrière elle. Il s'éclaircit la gorge et murmura bravement : \og Windy ? \fg

%Wind Whistler turned around. At the sight of him, her wings fluttered and her brown eyes lit up. “Caramel! I...” She lingered breathlessly, gulped, then managed, “I thought you told me that you weren't celebrating this year...”

Wind Whistler se retourna. En remarquant Caramel, ses ailes battirent et ses yeux marron s'illuminèrent. \og Caramel ! Je\dots \fg Elle perdit le contrôle de son souffle, déglutit, puis se reprit. \og Tu m'avais dit que tu ne serais pas à la Fête cette année\dots \fg

%“I know what I said. But I was just...” He began, but his words trailed off uselessly. He stood upon the precipice of confusion, his eyes gazing into the fire as if searching for the reason to why he had trotted over to her. Slowly, his ears twitched, for he once more heard a timeless melody, and it softly pulled at the corners of his lips. “I was listening to music. Very sweet, beautiful music,” he said, grinning, then pivoting his gaze to drink in the image of her once more. “But it wasn't enough, because you weren't there to listen to it with me.”

\og Je sais ce que j'ai dit. Mais j'étais juste\dots \fg commença-t-il, avant de trébucher sur ses mots. Il se tenait au bord d'un précipice de confusion, cherchant dans les flammes la raison pour laquelle il avait trotté jusqu'à elle. Ses oreilles remuèrent, car elles venaient d'entendre, pour une nouvelle fois, une mélodie intemporelle, et elle étira doucement les commissures de ses lèvres. \og J'écoutais de la musique. Une très jolie musique \fg, dit-il en souriant, puis se tournant vers elle pour contempler son image à nouveau. \og Mais ça ne suffisait pas, parce que tu n'étais pas là pour l'écouter avec moi. \fg

%Wind Whistler's feathers twitched on end, and her golden tail curled in twice on itself as she smiled warmly up at him. “Oh sweety...” Her smile was as fragile as the sudden dam to her eyes. Her closest friends shuffled quietly away, giving her and Caramel enormous space—as if some ballroom dance was about to take place. “I missed you too.”

Les plumes de Wind Whistler frémirent, et sa queue dorée s'enroula deux fois sur elle-même, tandis qu'elle produisait un beau sourire. \og Oh mon cœur\dots \fg Sourire aussi fragile que les digues dans ses yeux. Ses amis s'écartèrent discrètement, laissant à elle et Caramel un espace gigantesque, comme si quelque bal était sur le point d'avoir lieu. \og Toi aussi tu m'as manqué. \fg

%“Windy, I was... erm...” Caramel bit his lip, his shivers returning as he was suddenly unworthy of her heavenly gaze. “I was wondering if... That is, if you aren't doing anything special this Celebration—”

\og Windy, j'allais\dots euh\dots \fg Caramel se mordit la lèvre et se remit à trembler, comme s'il n'était pas digne de son regard d'ange. \og Je me demandais si\dots Enfin, si tu ne fais rien de spécial cette Fête\dots \fg

%“Yes, Caramel.” She smiled wide, her teeth glinting like the moon above. “I would be happy to be Souls of Solstice with you.”

\og Oui, Caramel. \fg Elle fit un grand sourire, montrant des dents qui brillaient comme la lune dans le ciel. \og Je serais heureuse d'être ton âme du solstice. \fg

%Caramel blinked. He glanced across the bonfire to see the grinning and winking expressions of Thunderlane and Blossomforth. With a wry smirk, he squatted down beside Wind Whistler. “And just how did you know I was about to ask you that?”

Caramel cligna plusieurs fois des yeux. Regardant de l'autre côté du brasier, il aperçut Blossomforth et Thunderlane lui envoyant des clins d'œil. Sourire en coin, il s'installa près de Wind Whistler. \og Et qu'est-ce qui te fait penser que j'allais te demander ça ? \fg

%“Mmmm...” She leaned in, nuzzled him, and purred deliciously into his ear, “Prove me wrong.”

\og Hmmm\dots \fg Elle se pencha, frotta son museau à lui, et susurra dans son oreille : \og Prouve le contraire. \fg

%He exhaled sharply and nuzzled her back. His voice sounded like a little colt's. “Never.” He sniffled briefly.

Il expira profondément et la câlina en retour. Sa voix ressemblait à celle d'un petit poulain. \og Jamais. \fg Il eut un reniflement.

%Wind Whistler gazed into his eyes with worry. “Caramel? Is... Is everything alright?”

Wind Whisler lui donna une expression d'inquiétude. \og Caramel ? Est-ce que\dots Est-ce que tout va bien ? \fg

%His moist eyes glistened from the nearby flame. The sadness was canceled out by a warm smile as he spoke to her, “I'm just so happy to be alive, alive with you. You're like a good dream that never ends, Windy. I'm sorry if I've not said that enough.”

Ses yeux humides scintillaient sous le reflet des flammes. Mais la tristesse fut bien vite partie. \og Je suis juste vraiment heureux d'être en vie, et d'être avec toi. Tu es comme un rêve qui ne se termine pas, Windy. Pardon de ne pas l'avoir dit assez souvent. \fg

%She smiled back at him. “Well, you're saying it now, aren't you?”

Elle lui rendit son sourire. \og Mieux vaut tard que jamais, non ? \fg

%The two of them giggled and leaned against each other, basking in the Celebration's warmth. I stood just beyond the dancing amber gleam of the bonfire, playing my lyre in the spot where I had trotted to after the moon sliced its way between Caramel and I.

Les deux poneys rirent et se reposèrent l'un sur l'autre, se délectant de la chaleur de la Fête. Je me tenais à distance des rayons dansants du feu, où je m'étais rendue après que la lune eut rompu le lien entre Caramel et moi, jouant de la lyre.

%Even now, I can't remember how much time had passed until the music stopped. As soon as I realized there was no more melody, I glanced down and realized I had been hugging my instrument to my chest. A sigh escaped my lips, sad and delightful at the same time. An instrument is only the start of a melody. It takes listeners to truly finish a composition to its end, even when there isn't an end.

Même aujourd'hui, je ne peux me rappeler combien de temps a passé avant que la musique s'arrête. Quand j'ai remarqué qu'il n'y avait plus de mélodie, j'ai réalisé que j'étais en train de serrer mon instrument contre ma poitrine. Un soupir m'a échappé, en même temps triste et soulagé. L'instrument n'est que le début de la mélodie. Une composition a besoin d'être entendue pour se terminer, même si la fin n'existe pas.

%The tranquility of the moment was interrupted by enormous thunder. Caramel, Wind Whistler, and the rest looked up and cheered as the first of the night's plentiful fireworks lit up the purple haze of the world. Ponyville had become a strobing sensation of amber flame and rainbow explosions. Ponies danced in the streets—fillies, colts, mares, and stallions alike—souls of solstice who mutually promised with their jubilant cheer to stay awake through to the next morning, when it was up to their patron Princess to bring forth a literal glow to the world that mirrored the prancing joy in their heart.

La tranquillité du moment fut interrompue par un bruit de tonnerre. Caramel, Wind Whistler et les autres regardaient le ciel et acclamaient le premier des nombreux feux d'artifice nocturnes illuminant la voûte céleste. Poneyville était devenue un kaléidoscope de flammes ambre et d'explosions arc-en-ciel. Des poneys dansaient dans la rue : pouliches et poulains, juments comme étalons, et âmes du solstice s'étant promis de veiller jusqu'à l'aube, quand la tâche incombera à leur princesse d'invoquer une lumière à la hauteur de la joie dans leurs cœurs.

%They were so busy with their festivities that hardly a villager noticed one pony marching through the heart of the event, a pony who was not lit up by the bonfires, a pony to whom the fireworks gave no shadow.

Les villageois étaient si absorbés par les festivités qu'aucun ne remarqua un poney traversant le cœur de l'événement, un poney que les brasiers n'éclairaient pas, un poney auquel les feux d'artifice ne donnaient pas d'ombre.

%I paused halfway through trotting out of the center of town, looking over my shoulder. For a moment there I saw—or thought I saw—a trail of my own hoofprints disappearing behind me in the bright moonlight, at a hauntingly even pace. Upon such a dreamlike sight, I did what only a mad pony would do.

Je m'arrêtai à mi-chemin sur mon trajet vers l'extérieur du centre pour regarder par-dessus mon épaule. L'espace d'un instant, je vis \textendash~ou crus voir~\textendash mes propres empreintes de sabot disparaître lentement derrière moi à la lueur de la lune. À cette vision des plus oniriques, je fis ce que seul un poney fou pourrait faire.

%I smiled.

Je souris.

\sep





























%If all I care about in life is the imprints I make in this world, then the most I'll ever leave is a grave.

Si seules mes traces sur ce monde m'intéressent dans la vie, alors je ne laisserai derrière moi guère plus qu'une pierre tombale.


